{"title": "Hỏi đáp: Tiêm ngừa cho trẻ có mẹ hbeag+", "question": "Em có thắc mắc không biết hỏi ai nhờ bác sĩ tư vấn giúp em. Bé nhà em có mẹ bị HbeAg+, khi sinh ở Từ Dũ đã được tiêm ngừa vacxin viêm gan B và Immunoglobulin ngay trong vòng 24 giờ sau sinh. Do điều kiện nên bé về quê ngay trong thời điểm tiêm chủng mở rộng ngừng tiêm, và bé không được tiêm theo pháp đồ 2-3-4, mà tiêm theo pháp đồ 4-5-6 (ngừa 6 trong 1). Vậy hiệu quả bảo vệ của bé khi mẹ có HbeAg+ khi tiêm theo pháp đồ 4-5-6 như vậy có hiệu quả không khi bé tiêm trễ đến 2 tháng. Và khi nào mới được kiểm tra lại hiệu quả của của việc tiêm ngừa. Khi làm xét nghiệm nên làm những xét nghiệm nào HBsAg, Anti HBs, HBeAg, Anti HBe…. ", "answer": "Chào bạn!  ,Hiện nay trên thế giới có rất nhiều phác đồ chủng ngừa viên gan B. Tại Việt Nam, Bộ Y Tế chọn phác đồ 2-3-4 để phù hợp tiêm chủng Quivaxem trong chương trình tiêm chủng quốc gia. Con bạn tiêm theo phác đồ 4-5-6 hiệu giá kháng thể tương tự phác đồ 2-3-4, đến 12 tháng trẻ sẽ được kiềm tra xét nghiệm HbsAg và Anti HbsAg. ,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-ngua-cho-tre-co-me-hbeag/"}
{"title": "Hỏi đáp: Xin bác sĩ trả lời giúp em ạ", "question": "Bé nhà em được 2,5 tháng là bé gái lúc 2 tháng có đi khám cân nặng 5kg và dài 61cm, giờ bé 2.5 tuổi mà mỗi lần bú chỉ 70ml (bé bú mẹ và bú dặm thêm sữa công thức ạ) khoảng 1.5h lại bú/ lần, nhưng ép thêm thì bé không bú nữa ạ, bé vẫn được tắm nắng và bổ sung thêm 1 giọt vitamin D, cho em hỏi lượng sữa bé bú vậy có đủ không ạ, vì thấy bé vẫn mút tay, 2 ngày bé mới đi ngoài 1 lần. Vậy có ổn không ạ?", "answer": "Chào bạn!,Hiện tại con bạn tăng cân rất ổn. Trẻ bú 70ml sữa/ cử/1.5 giờ. Nếu bạn để trẻ thật đói 3 giờ bú 1 lần thì trẻ sẽ bú 120-140ml /giờ như các trẻ khác. Khi trẻ 3 tháng bắt đều biết chơi bằng bàn tay nên động tác mút tay tại thời điểm này là hoàn toàn sinh lý.Trẻ bú mẹ thì đi ngoài mỗi ngày, nhưng khi bú bình kèm bú mẹ thì trẻ đi ngoài chậm hơn. Nếu phân mềm, không khô cứng không can thiệp gì. ,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/xin-bac-si-tra-loi-giup-em-a/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé đi ngoài nhiều lần/ ngày, phân lỏng có mùi chua", "question": "Chào bác sĩ, bé nhà em hiện được 15 tháng, cân nặng 14kg. Cháu đi ngoài ngày 2-3 lần, có hôm lên đến 5-6 lần, ngày nào cho uống men tiêu hóa 2 lần/ ngày thì không sao nhưng ngày nào không cho uống thì lại như vậy. Nếu cho uống thuốc đi ngoài như vậy thì cũng chỉ được vài ba hôm, rồi lại như vậy. Bác sĩ cho em hỏi con em bị rối loạn tiêu hóa không? Và em nên cho bé uống thuốc gì?", "answer": "Chào bạn! ,Con bạn 15 tháng nặng 14 kg, trẻ đang bị thừa cân. Rối loạn tiêu hóa khi phân lỏng, đi nhiều lần trong ngày, đôi khi phân có đàm nhớt, máu, đau bụng, rặn nhiều… Bạn không mô tả tính chất phân như thế nào nên không thể kết luận . ,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-di-ngoai-nhieu-lan-ngay-phan-long-co-mui-chua/"}
{"title": "Hỏi đáp: Hỏi về trẻ sơ sinh", "question": "Cho em hỏi con nhà em sinh được 15 ngày. Nhưng 36 giờ rồi cháu không đi ngoài được. Cho em hỏi bác sĩ có cần can thiệp gì không?", "answer": "Chào bạn! ,Nếu 36 giờ trẻ vẫn chưa ị nhưng trẻ không quấy khóc, bụng không chướng, không ọc, ăn ngủ bình thường.. bạn không cần can thiệp gì, chỉ cần cho trẻ bú mẹ nhiều hơn và massage bụng thêm. Nếu trẻ quấy khóc hoặc có triệu chứng thì sẽ bơm hậu môn cho trẻ bằng dung dịch Glycerin. Để trẻ không bị chậm đi ngoài mẹ cần tăng cường bú mẹ nhiều hơn. ,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/hoi-ve-tre-so-sinh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bệnh vàng da rụng rốn", "question": "Chào bác sĩ, cho em hỏi bé sinh ngày 6/4/2014 được 3.3kg tại bệnh viện Từ Dũ, ngày 19/4/2014 bé mới rụng rốn nhưng có dịch nhầy nên em có gọi cho cô hộ lý ở trạm xá đến vệ sinh rốn cho bé, vệ sinh được 4 lần thì cô hộ lý nói cách 2 ngày sau vệ sinh lại. Ngày 25/4/2014 em tắm cho bé thì mở băng rốn ra thì thấy rốn bé có máu dông, em có gọi lại cho cô hộ lý thì cô ấy có lên xem và theo dõi. Nhưng đến nay em làm vệ sinh rốn cho bé em vẫn thấy rốn bé có máu đông. Vậy bác sĩ cho em hỏi cháu có bị làm sao không? Hiện tại cô hộ lý kêu em làm vệ sinh bé dùng thuốc nhỏ mắt rồi sau đó bôi thuốc tím vào chỗ rốn. Và bé bị vàng da, ngày nào em cũng bế bé đi tắm từ 20-30 phút, nhưng sao em thấy cháu càng bị vàng và bé cứ vặn mình suốt, mặt mày đỏ hết, có khi còn xì hơi, vậy bác sĩ cho em hỏi cháu bị thiếu chất gì? Em đang cho bé bú bằng sữa mẹ hoàn toàn.", "answer": "Chào bạn! ,Con bạn 13 ngày mới rụng rốn vẫn là sinh lý bình thường. Thông thường sau rụng rốn , rốn vẫn còn tiết  ít dịch vàng , trong không hôi, đôi khí 1 ít máu, vài 3 ngày rốn trẻ sẽ khô tốt. Tình trạng con bạn đã rụng > 1 tuần mà bạn vẫn thấy máu ở rốn là bất thường. Bạn nên đưa trẻ đến bệnh viện để bác sĩ nhi kiểm tra xem có vấn đề bất thường nào khác đi kèm. Để giảm tình trạng vàng da bạn cần tăng cường bú mẹ. Trẻ tắn nắng mỗi ngày 15-30 phút không mặc quần áo sẽ giúp giảm tình trạng vặn mình. ,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/benh-vang-da-rung-ron/"}
{"title": "Hỏi đáp: Khó đi ngoài", "question": "Con mình được 11 ngày tuổi. Bé gái lúc sinh ra nặng 4200g. Trong 9 ngày trước bé bú bình nhiều vì sữa mẹ chưa có, bé vẫn đi ngoài bình thường và dễ dàng nhiều lúc uống ở trên ở dưới đã ra. Đến ngày thứ 10 bé bắt đầu bú sữa mẹ thì bé có hiện tượng khó đi. Mình thấy bé cố gắng đỏ cả mặt nhưng vẫn khó ra, bé khó chịu ngủ không thẳng giấc và khóc rất nhiều. Vậy xin hỏi bác sĩ có phải do sữa mẹ có vấn đề hay không? Xin bác sĩ chỉ cho cách khắc phục. Vì mình sinh mổ nên bác sĩ tư vấn cho chế độ ăn uống hợp lý. Xin cám ơn.", "answer": "Chào bạn!,Trong 9 ngày đầu bé bú bình và bú mẹ nên trẻ bú trên đi dưới. Sau đó bé bú mẹ hoàn toàn thì khó đi ngoài có khả năng sữa mẹ không đủ nên trẻ không đủ phân để tống xuất ra ngoài. Vì con bạn lớn ký nên nhu cầu bú sẽ nhiều vì vậy bạn nên tăng cường cho bú nhiều cử, mẹ ăn uống đầy đủ, không kiêng cử. ,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/kho-di-ngoai/"}
{"title": "Hỏi đáp: Con 7.5 tháng ăn bao nhiêu?", "question": "Con em được 7.5 tháng, được 8.5kg ( lúc mới sinh là 2.9kg ). Hiện tại bé ăn như sau : 8h ăn 90ml bột ngọt + uống 30-40ml sữa, 10h30 uống 130ml sữa, 13h ăn 90g bột ngọt + uống 30-40ml sữa, 15h30 uống 130ml sữa, 18h ăn 90ml bột ngọt + uống 30-40ml sữa, 20h30 uống 130ml sữa, 23h uống 130ml sữa, 2h uống 100ml sữa, 5h30 uống 130ml sữa. Chế độ ăn như vậy có hợp lý không bác sĩ? Vì từ 4,5 tháng đến 6,5 tháng cháu liên tục bị viêm tiểu phế quản và rối loạn tiêu hoá nên em cho ăn dặm trễ (7 tháng mới bắt đầu ăn) nên giờ bột ăn cũng pha loãng vì pha đặc cháu dễ bị ói. Vậy khi nào cho ăn bột mặn, phô mai, váng sữa được? Và nuóc trái cây thì bắt đầu cho uống được gì bác sĩ? Lúc cháu được hơn 4 tháng đã 7,6kg và mọc 2 răng nhưng đến bây giờ cháu chỉ được 8,5kg và k mọc thêm răng nào, em thấy cháu tăng cân chậm và không mọc thêm răng, có nên cho bé uống thuốc bổ gì không bác sĩ?", "answer": "Chào bạn! ,Con bạn 7.5 tháng, cân nặng 8.5kg là trẻ phát triển dinh dưỡng tốt.  Vào thời điểm này bạn nên cho trẻ ăn bột mặn là hay nhất. Và trong khẩu phần ăn của trẻ phải đảm bảo đủ 4 nhóm thực phẩm tinh bột, đạm, béo, vitamin và khoáng chất.  Uống nước trái cây hoa quả nên bắt đầu khi trẻ > 3 tháng, bắt đầu từ ngọt đến chua, từ ít đến nhiều. Các thức ăn có nhiều chất béo như phô mai, ván sữa nên cho trẻ ăn khi hệ tiêu hóa tốt > 7 tháng vì giàu năng lượng nên khó tiêu. Sau 4 tháng tình trạng tăng cân trẻ sẽ chậm lại. Trong 3 tháng đầu mỗi tháng trung bình 1 kg, những tháng sau giảm dần ( đôi khi 300-500gr). Vào thời điểm bắt đầu ăn dặm trẻ chưa quen nên tăng cân cũng chậm. Bạn hãy điều chỉnh lại chế độ ăn cho phù hợp, nếu trẻ vẫn chưa tăng cân tốt thì lúc đó nên bổ sung thêm thuốc, hiện tại không cần uống gì cả.,,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/con-75-thang-an-bao-nhieu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tư thế nằm ngủ của trẻ", "question": "Xin chào bác sĩ bé gái của em được 3 tháng lúc sanh cháu được 2,8kg hiện tại cháu được 5,5kg. Em có 1 câu hỏi như sau: Bé nhà em mỗi khi nằm chơi hay ngủ lâu lâu cháu lại vặn mình rồi nằm nghiêng người đi và đầu cháu gập hẳn về đằng sau tạo thành vuông góc với đầu.hiện tại cháu chưa biết lật nhưng nếu đặt nằm sấp thì cháu có thể tự ngóc đầu lên,nhiều lúc thấy cháu ngóc về phía sau nhiều. Khi bế cháu ở tư thế vác có đỡ đằng sau gáy em luôn thấy cháu cong người ngửa đầu về đằng sau, ngực ưỡn về đằng trước. Em rất lo lắng khi thấy cháu như vậy. Em xin hỏi các bác sĩ với trường hợp của bé nhà em thì có vấn đề gì về cột sống hay khớp cổ không, em có phải cho cháu đi khám và khám ở chuyên khoa nào. Em rất mong nhận được câu trả lời sớm của các bác sĩ, em xin cám ơn các bác sĩ.", "answer": "Chào bạn! ,Tình trạng con bạn bị rối loạn vận động. Trong thư bạn không cho biết tiền sử sản khoa cũng như các vấn đề bất thường khi sinh hoặc đã nằm điều trị bệnh lý tại khoa sơ sinh khi sinh? Bạn cần đưa trẻ đến bác sĩ chuyên khoa nhi khám và trẻ cần tập vật lý trị liệu. ,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tu-the-nam-ngu-cua-tre/"}
{"title": "Hỏi đáp: Mắt lé ở trẻ sơ sinh", "question": "Bé nhà em được 7 tháng tuổi, kỳ này khi chơi với bé em thấy mắt bé hơi bị lé cho em hỏi đó là hiện tượng bình thường của trẻ hay là bệnh về mắt ạ? Nếu là hiện tượng bình thường thì bao lâu hết a? 1 ngày bé nhà em uống khoảng 300ml sữa và 100ml bột, bé có ăn ít váng sữa, vậy cho em hỏi bé nhà em có đủ năng lượng trong ngày không ạ? Bé 7 tháng ăn được phô mai con bò cười không ạ?", "answer": "Chào bạn! ,,Có tới 4% trẻ sinh ra đã bị lác. Nguyên nhân của lác: tình trạng trẻ dưới 6 tháng tuổi bị lác xảy ra thường xuyên, đó là do bẩm sinh; các bác sĩ xác định có tới 20% nguyên nhân của bệnh lác là do di truyền; ngoài ra, người bình thường cũng có thể bị lác sau khi bị sốt cao co giật, đó là do biến chứng. Bạn nên cho trẻ đến bác sĩ chuyên khoa khám khi trẻ >1 tuổi. Một số trẻ ăn ít nhưng vẫn tăng cân tốt. Do đó bạn cần đánh giá sự tăng trưởng của trẻ theo biểu đồ tăng trưởng theo tháng tuổi. 7 tháng trẻ có thể ăn phô mai được . ,,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/mat-le-o-tre-so-sinh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị khịt mũi", "question": "Bé nhà em được 1 tháng tuổi, dạo gần đây bé hay khịt mũi và có vài tiếng ho khan nhất là về đêm.Vậy bé nhà em bị gì , và nên chữa trị như thế nào?", "answer": "Chào bạn! ,Khịt mũi và ho khan là 1 trong các dấu hiệu của dị ứng. Bạn có cho bé nằm máy điều hòa? Máy điiều hòa là 1 trong những nguyên nhân gây ra tình trạng trên. Bạn nên giữ ấm bé, nhất là gần sáng. Bạn có thể sử dụng nước muối sinh lý để vệ sinh mũi cho trẻ hay khi nào bạn nghe trẻ khịt mũi. ,,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bi-khit-mui-8824/"}
